葉德嫻敢，我唔敢

葉德嫻敢，我唔敢 - 馮睎乾

運輸署宣傳片截圖

運輸署邀請葉德嫻拍攝短片，呼籲乘客要有公德，大獲好評。Deanie姐拍攝三天，分文不取，實屬義舉，但有親建制網媒批評，佔中「自私到極」，Deanie姐是黃絲，「有資格講坐車禮儀嗎？」我作為深藍絲，必須表態：這種硬膠網媒不代表我。「自私」表示只顧自己利益，但絕大部分參與或支持佔中的人，根本無利可圖，有些甚至反過來被檢控、遭封殺。我看不出他們怎樣自私，倒覺得更接近「自殺」。若說佔中阻住香港，那麼最自私的一方，該是梁振英領導的特區政府。當時政府袖手旁觀、苟且偷安、拖延執法，意圖令市民對佔中反感，提升政府支持度，是否自私到極？

言歸正傳，關於運輸署那宣傳片，我有三點意見。第一，巴士港鐵的「西客」，不限於粵語人士，運輸署更應該製作普通話版和英語版。第二， 儘管我明白西客的惡行如果要逐一拍攝，將是一齣史詩式長片，但這宣傳片連最常見的「高談闊論」也沒有，簡直犯了教會所謂的「省略之罪」（sin of omission）。以下情況我屢見不鮮：一群大陸客搭巴士，分坐上下層，最喜歡用獅吼功千里傳音，旁若無人。但我最怕的，還是星期天巴士的菲傭。某周日坐巴士，有兩個鬼佬高談闊論，粗口橫飛，已不勝其煩，誰知中途殺出大群菲傭，大聲講瘋狂笑，搭巴士像開派對。鬼佬馬上沉默了──他們的聲音已被菲傭笑聲徹底淹沒，跟她們鬥大聲，一定輸。

第三，我雖尊重Deanie姐的正義感，但短片中她一開口即串爆對方，在現實世界這樣做，很可能被人暴打。葉德嫻敢，我唔敢。教訓別人，的確需要霸氣，但霸氣不一定靠串。日前看英語名師蕭叔叔FB，他自爆如何教育隨地吐痰的大媽，那方法就震驚十四億人。話說蕭叔叔在鳥語花香的九龍公園，聽見背後嗬嗬聲大作，驀然回首，只見一位拖喼大媽，恰巧在放飛劍。蕭叔叔以凌波微步閃開，稍一定神，即截停大媽，然後風度翩翩拿出兩片紙巾，抹去地上濃痰，請大媽笑納，「大媽接過，愕然無語。」有一種霸氣，叫風度。我服了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
【有限創意】飲乜防脫髮 (余家強)

下一則
下一則
俏表妹和M巾 (邁克)

真實咁樣做 比人問候左好耐

黃絲藍絲個到up乜鳩呀

Up乜9呀
又黃絲又藍絲